日本政府口出狂言：“50年要拿30個諾貝爾獎”

中共官媒《人民網》多年前一篇形容日本「口出狂言」的文章再受關注。（人民網）

日本政府在2001年3月出台的第二個科學技術基本計劃中提出，要在50年內拿30個諾貝爾獎。次年1月，中共官媒《人民網》刊登評論文章，形容日本政府「口出狂言」，又引用專家認為這只是表明一種姿態－－日本不僅是技術大國，而且還要成為科學大國，但這一目標或許適得其反。

文章稱，在這一目標下，科研體制可能失衡，更多人力、物力、財力可能會投向易被諾貝爾獎評委會認可的、容易出成果、快出成果的領域，忽略其他領域的基礎研究，並誤導部分科學家把得獎當成科研的目的，最終反而阻礙科學的發展。

不過，日本本世紀第18位諾貝爾獎得主出現後，似乎已用行動反駁「口出狂言」的論調，中國網民對《人民網》的評論，也是滿滿的嘲諷：

優越制度，造就優秀的民族。

日本是明治維新不是維新變法呀。

諾貝爾房地產獎，中國世界第一！

為什麼不願佩服日本人民？

中國僅有4人曾獲諾貝爾獎

據統計，日本至今共有27人獲得過諾貝爾獎，而中國則僅有4人，其中北京方面承認的更只有2人。1989年，西藏流亡精神領袖十四世達賴喇嘛獲諾貝爾和平獎，但遭中國政府抗議；2010年，《零八憲章》主要起草人之一的劉曉波獲諾貝爾和平獎，北京亦表達反感。

中國作家莫言於2012年獲得諾貝爾文學獎，中國科學家屠呦呦於2015年獲諾貝爾生理學或醫學獎，均受到中國政府的歡迎。但諷刺的是，屠呦呦獲獎前曾幾次被提名參選院士，都沒有被選上，一直是「三無教授」（無博士學位、無海外留學經歷、無兩院院士頭銜），她得獎之後，曾引發社會對中國學術評價體制的討論。

新華社：日本居安思危 對基礎研究長期穩定的支持

不過，中國官媒的取態似乎已經改變。本庶佑獲獎後，中國官方通訊社《新華社》刊登評論文章，稱日本人連年斬獲諾獎，離不開日本對基礎研究長期穩定的支持。同時指出，那些「追熱點」、「快出成果」的急功近利式研究也許會有很多論文發表，但可能永遠獲不了諾獎，因為是建立在別人研究基礎上。

文章又稱日本「居安思危」，雖然近年來諾獎大豐收，但各界卻時刻保持危機意識。日本政府每年都會發布《科學技術白皮書》，總結日本的科研實力和存在的問題，並與全球主要國家比較。

50年未夠一半已經只爭3個

自己都冇希望咁點會有機會戈

有無其他source?

本世紀得18位，27係一直以黎既總數

日本真係優越民族黎
中國要係人民質素贏日本
除非大洗牌重新建立個制度

咁大隻人民網係度都要source
係咪懶撚到咁

日本一早已經係科學大國
支那人訓左幾多年？

想睇韓國評論
次次諾貝爾韓國都屌哂鬼

其他 你識唔識字？定係中共官媒你就信晒？

唔緊要，贏國好快可以諾貝爾獎數目超過日本，不過全部都係攞和平獎。

記者訪問領導 :「莫言是第一個獲得諾貝爾獎的中國人嗎？」
領導：是的。
記者：中國有沒有人拿過諾貝爾獎？
領導：有，但他們都是外國國籍（丁肇中，李遠哲，朱棣文，崔琦）
記者：有沒有中國公民獲得諾貝爾獎？
領導：有，但他們都是中華民國國籍（李政道，楊振寧。）
記者：有沒有新中國公民獲得諾貝爾獎？
領導：有，但他不承認自己是中國公民（高行健）
記者：有沒有承認自己是中國人的新中國公民拿獎？
領導：有，但我們不承認他是我國公民（達賴喇嘛）
記者 : 有沒有承認自己是中國公民，國家也承認他是中國公民的獲獎者？
領導 : 有，但他現在還在監獄（劉曉波）

中國有人攞和平奬
日本人一定攞唔到

唔係話閱讀理解無標準答案嘅咩？

呢編有啲只係為咗串鳩中共用

屠呦呦都隻字不提

呢篇新聞係話人民網串人口出狂言 source係人民網有咩問題

av大獎就可能有

屠呦呦研究好似係文革時做

人地有提莫言
明顯係2015年之前的舊文，劉曉波都死咗好耐

中国一個劉曉波都屌打

其實日本都係屬於強國的
所以強國一早拎左幾十個諾貝爾獎
滿意味

人地應該係問日本係咪真係講過話要50年內拎30個獎
你知大陸官媒成日作野嫁啦

泡菜科技得三叔睇得下，但都係拎日本技術再改良，根本無自己發明。電影都一樣，拍撚到幾多人吹奏幾好睇，都入唔到奧斯卡